\subsection{Funktionalität der Sensoren}
\label{sub:sensoren}

Da die Sensoren im Konzept noch nicht auf ihre Funktion getestet werden konnten, wurde als erster Schritt
einen Test dieser Sensoren durchgeführt. Damit konnte die Machbarkeit des Konzeptes sichergestellt
werden.


\subsubsection{Infrarotsensor}
\label{ssub:infrarotsensorname}

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{ir-kanal.png}
  \caption{Prototyp des IR-Kanals}
  \label{fig:ir-kanal}
\end{figure}

Um das Sichtfeld des IR-Sensors einzuschränken und eine punktuelle Messung zu erhalten, wurde ein
Kanal entwickelt.

Einerseits musste die Distanz zum
Container vergrössert werden, da der Sensor unter 4 cm nur ungenau funktioniert.
Andererseits konnte mit dem Kanal das Risiko, dass ein Scheinwerfer die Messung stört, minimiert
werden.

Es war jedoch nicht klar, wie sich die Messergebnisse mit einem Kanal verändern. Dazu wurden
mit einem Kanal aus Karton einige Messungen ausgeführt.
Die Versuchsanordnung dieses Prototyps ist auf der Abbildung \namerefit{fig:ir-kanal}
zu erkennen.

Anfänglich hatte der Kanal eine Länge von 20 cm. Die Messungen konnten durchgeführt werden, allerdings
waren die Resultate sehr ungenau. Anschliessend wurde der Kanal auf eine Länge von 15 cm gekürzt. Mit dem
neuen Kanal konnte klar zwischen Container und anderen Objekten unterschieden werden.

Die erste Ausführung des Kanals hatte eine schwarze Oberfläche. Dies erwies sich als nicht
praktikabel.  Das Infrarot-Licht wurde beim Ausstrahlen aus dem Kanal beinahe komplett absorbiert.
Dadurch wurden die Messresultate unbrauchbar. Um die Reflexionen zu verstärken, wurde der Kanal
inwendig mit weissem Klebeband ausgekleidet.

\begin{figure}[h]
\rule{.9\textwidth}{0.4pt}
  \centering
  \subfloat[Eingangssignal]
    {\label{fig:eingangssignal}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{eingangssignal.jpg}}
  \subfloat[Ausgangssignal]
    {\label{fig:ausgangssignal}\includegraphics[width=0.45\textwidth]{ausgangssignal.jpg}}
    \\
\rule{.9\textwidth}{0.4pt}
\caption{Unterschied zwischen Eingangs- und Ausgangssignal}
\end{figure}

Daneben gab es Probleme mit der elektromagnetischen Verträglichkeit (EMV).
Durch den Buck-Regler wurde die 5 Volt Versorgung mit einem Signal von 300 kHz,
bestehend aus feinen Peaks mit Amplitude $\pm$400 mV überlagert. Der Infrarotsensor reagiert sehr
schnell auf Schwankungen der Versorgungspannung und gibt selbst auch Störungen auf sein
Ausgangssignal.

Da das Ausfiltern dieser Störungen nicht gelang, lösten wir dieses Problem durch das
Bilden eines Mittelwertes.
Dies ist zulässig, weil die Störungen mit dem Ausgangssignal angehoben
oder abgesenkt werden. Der Mittelwert wird anhand von 200 Messungen, welche in einer zeitlichen
Differenz von jeweils 1 µs durchgeführt werden. Dieses Bilden des Mittelwertes wurde als
separate Funktion \texttt{SCN\_GetValue()} implementiert.


\iffalse
\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{container-schraeg.png}
  \caption[IR schräger Container]{Werte des IR-Sensors bei einem leicht schrägstehenden Container}
  \label{fig:container-schraeg}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{person-mit-presslufthammer.png}
  \caption[IR Person mit Presslufthammer]{Werte des IR-Sensors bei der Person mit Presslufthammer.}
  \label{fig:person-mit-presslufthammer.}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{person-ohne-presslufthammer.png}
  \caption[IR Person ohne Presslufthammer]{Werte des IR-Sensors bei der Person ohne Presslufthammer}
  \label{fig:person-ohne-presslufthammer.}
\end{figure}
\fi

\subsubsection{Farbsensor}
\label{ssub:farbsensor_sensoren}

Gemäss Konzept soll der Farbsensor nach Erkennen eines Containers die Farbe beim Vorbeifahren
erkennen. Der Farbsensor hat einen Abstand von 1 bis 7 cm zum Container. Bei kurzen Distanzen (< 3 cm)
ist das Erkennen der Farbe problemlos möglich. Bei Distanzen grösser als 5 cm werden die Messwerte
mit der Standard-Ausführung ungenau. Ebenso können fremde Lichtquellen, wie starke Scheinwerfer,
die Messresultate beeinflussen.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{rgb-sensor-pcb.jpg}
  \caption{PCB für den RGB-Sensor}
  \label{fig:rgb-sensor-pcb}
\end{figure}

Wir haben uns entschieden, den Farbsensor direkt am Greifer zu befestigen. Damit können wir mit dem
Greifer den Sensor bei Bedarf näher an den Container führen.
Um den Einfluss von externen Lichtquellen zu minimieren, entwarfen wir ein PCB,
auf welchem sehr helle weisse LEDs sowie der RGB Sensor montiert werden können
(Siehe Abbildung \namerefit{fig:rgb-sensor-pcb}).

Da der Clear-Wert bei sehr nahen Distanzen sehr schnell ansteigt, können wir so auch bestimmen,
wann sich der Container nahe genug am Greifer befindet um gepackt werden zu können.

Der Nachteil dabei ist, dass auch bei Containern, welche nicht aufgeladen werden,
angehalten werden muss. Dies bedeutet ein Zeitverlust von einigen Sekunden.


Nachfolgend sind  die Messresultate des Farbsensors bei verschiedenen Containern und Distanzen

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ c p{0.45\textwidth} }
      \toprule
      \raisebox{-\totalheight}{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{gelber-container-7cm.png}}
      &
      Die Mischung aus grün und rot ergibt gelb. Markant ist der Anstieg des Clear-Wertes,
      welcher auf eine helle Farbe mit einer hohen Reflexion deutet.
      \\ \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ c p{0.45\textwidth} }
      \toprule
      \raisebox{-\totalheight}{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{gruener-container-7cm.png}}
      &
      Der grüne Container ist am schwersten zu erkennen. Wichtig ist, dass beim Anstieg des
      Clear-Wertes der Rot-Wert relativ konstant bleibt.
      \\ \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ c p{0.45\textwidth} }
      \toprule
      \raisebox{-\totalheight}{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{blauer-container-7cm.png}}
      &
      Der Anstieg des Blau-Wertes liegt hier deutlich vor den anderen Farb-Werten.
      \\ \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ c p{0.45\textwidth} }
      \toprule
      \raisebox{-\totalheight}{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{blauer-container-4cm.png}}
      &
      Die Messungen aus kleineren Distanzen (4 cm) ergaben dieselben Ergebnisse mit deutlich
      markanteren Ausschlägen.
      \\ \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}



